［Connect]韓國紀錄片導演分享在港採訪經驗 力撐示威者 指出大報館唔敢採訪 細既缺乏翻譯支援

今天韓國的「gobalnews」（고발뉴스）記者，訪問了一位曾經在 10 與 11 月期間，兩度來到香港進行實地採訪的新聞紀錄片導演「朴 PD」。當中的訪問內容，不少有分享到韓國人如何看這次香港的抗爭運動，還有韓國媒體如何報導香港的實況，現把部份內容簡單翻譯為中文，給大家分享一下：

- 在香港採訪期間可怕嗎？

非常可怕﹗因為香港警察稱示威者為蟑螂，不認為是人。而當新聞記者如果妨礙警察鎮壓的話，他們也會向記者發射催淚彈、揮動警棒襲擊，非常危險。而且，當警察和示威者對峙時，來自的威脅不是示威者投擲的汽油彈，而是警察發射的橡膠子彈與海綿彈，還有很多鎮壓示威者的武器。像橡膠子彈或海綿彈，如果擊中牆壁時，它會彈出，之後不知道會跑到那裡。像我這種情況，雖然很慶幸戴了頭盔，但催淚彈也曾從撞到我的頭頂，我還曾被擊在牆上的橡膠子彈反彈擊中而受了傷。

- 好像與韓國的示威文化存在差異，今天的我們不是拿着燭光抗爭嗎？

汽油彈或扔石頭，不是我們 80 年代抗爭的主要方式嗎？但是在民主化以後，我們選擇了民主的示威方式，要麼不是舉着蠟燭，就是和平的遊行集會，達到頂點的，不就是在朴槿惠政府干政風波時，我們舉起了千萬的燭光抗爭嗎？ 從那時起，示威的方式就是舉起蠟燭，而蠟燭，便成為了我們表達意見的方式。但香港是無法通過這種方式來實現的，因爲很明顯警察是有意識地，誘導暴力的發生。

- 韓國媒體報導說香港和 1980 年的光州很相似，當地的氛圍也是這樣嗎？

人們都說，如果看香港，就跟 1980 年的光州或 1987 年的六月抗爭差不多，當中有相似，也有不同的地方。相似是，「5.18」 或 「六月抗爭」時的爆發，是源於獨裁體制，所以民眾是為了爭取民主而鬥爭。今天的香港也有類似的情況，要求行政長官直選， 我們不也是在六月抗爭時，要求過總統直選制嗎？這種情況差不多。

但如果我們覺得和 1980 年 5 月的光州很像的話，但兩地今天的政治環境卻是完全不同。歸根結底，我認為國家運用公權力執行暴力鎮壓或許類似，但政治狀況卻不大相同。

- 採訪香港示威有什麼難處？

一般而言，韓國的大電視台都會在香港當地僱用翻譯助手，協調翻譯或各種支援。但是小型網絡媒體，像我一樣，卻因為費用等各種問題，沒有多餘資金僱用助手，所以只能英語或身體語言作溝通。

- 那麼韓國的新聞記者沒去香港嗎？

這次電視台的，只有 SBS、KBS、MBC 與 JTBC 來了香港，其他的綜合編成頻道新聞台，都沒有親自來香港採訪。像我一樣來自小規模的新聞媒體，聯合了新聞與攝影記者的，就只有韓聯社、 Ohmynews、news1 和兩三家網媒而已。大部份韓國報紙報導香港情況，照片都是從外國媒體買入，消息就是起用自韓國駐北京的新聞特派員。那為何不派駐北京特派員來港採訪？其中一個因由，是因為擔心萬一來港報導後，回來北京有危險，所以大部份韓報館，報導香港多只會從外國媒體轉載過來，這樣便不能提高韓國國內報導國際新聞的質素。

例如報館只派攝影記者來港，在佔領理大期間，他們雖然抱持專業精神，能夠進入大學校園內，跟示威者留守數天，拍了不少有意思的照片，但後來的文字報導，卻是由遠在首爾，依靠外媒消息翻譯的記者撰寫而已，根本不能寫出好的報導。

- 你認爲今後香港的示威會如何發展下去？

選舉後示威變得平靜下來，早前在民陣主導下舉行的大規模遊行，雖然以和平的方式完成，但這並不意味著示威會完全結束，警民鬥爭的情況，隨時也可能繼續發生。

---
圖片截圖自：
翻譯訪問來源：

留名

客觀

Respect主動來港實地採訪記者

推

翻譯有冇咩方法解決